<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-00-08-17" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-00-08-17.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-08-17</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-08-17</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>দুর্ঘটনায় শিয়ালদহ দক্ষিণ-শাখার ট্রন চলাচল বিপর্যস্ত</p>

<p> </p>

<p>বুধবার বিকল পূর্ব
রলর শিয়াদহ দক্ষিণ শাখায় পার্কসার্কাস স্টশনর কাছ দুটি খালি তলর ট্যাঙ্কার লাইনচু্যত
হল ট্রন চলাচল বিপর্যস্ত হয়। গভীর রাত পর্যন্ত ট্রন চলাচল স্বাভাবিক না হওয়ায় বহু
নিত্যযাত্রী বুধবার বাড়ি ফিরত পারন নি। রাতর দিক শিয়ালদহর পরিবর্ত বালিগঞ্জ স্টশন থক
দক্ষিণ শাখার আপ ও ডাউন ট্রন চালিয় অবস্হার মাকাবিলা করা হয়। তব ট্রনর সংখ্যা ছিল
প্রয়াজনর চয় অনক কম। এর জর বালিগঞ্জ যাত্রী বিক্ষাভ হয়। মরামতির কাজ করত গিয়
উত্তজিত যাত্রীদর ক্ষাভর মুখ পড়ন রলর অফিসার ও ইঞ্জিনিয়াররা। বৃহস্পতিবার ভার
শিয়ালদহ থক ট্রন চলাচল শুরু হলও বলা দশটা অবধি পরিস্হিতি স্বাভাবিক হয়নি। </p>

<p>ঘটনার সূত্রপাত বিকল
সওয়া চারট নাগাদ। শিয়ালদহ এবং পার্কসার্কাস স্টশনর মাঝ বজবজগামী একটি মালগাড়ির
দুটি খালি ট্যাঙ্কার লাইনচু্যত হয়। এই দুর্ঘটনায় ওভারহড তার ছিঁড় যাওয়ায় দক্ষিণ শাখার
সমস্ত আপ ও ডাউন ট্রন চলাচল বন্ধ হয় যায়। </p>

<p>শিয়ালদহ স্টশন এস
ট্রন বন্ধর খবর পয় হাজার হাজার যাত্রী সড়কপথ ফরার চষ্টা করল মধ্য ও দক্ষিণ কলকাতায়
ব্যাপক যানজটর সৃষ্টি হয়। বহুদিন পর বাস-ট্রাম আকরিক অর্থই বাদুড় ঝালা ভিড় দখা
যায়। এরপর শুরু হয় বৃষ্টি। নিত্যযাত্রীদর দুর্ভাগ এত আরও বাড়। চূড়ান্ত নাকাল হন মহিলা
ও বয়স্করা। 
</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>ত্রিবর্ণ
পতাকার মর্যাদা দয় না আর এস এস, সিপিএম: অভিযাগ</p>

<p>স্বাধীনতা দিবসর পরর
দিন বুধবার বিভিন্ন রাজনৈতিক ও সংগঠন দল জাতীয় পতাকার প্রাপ্য মর্যাদা দয় না এই ইসু্যত
উত্তাল হল লাকসভা। অভিযাগর তীর ছিল রাষ্ট্রীয় স্বয়ংসবক সংঘ ও সিপিএমর দিক। এই ধরনর
একটি চাঞ্চল্যকর অভিযাগ উঠলও অভিযুক্তরা ছিলন কিছুটা কাণঠাসা। ভারি পা মহাজন
মহাসংঘ (বি এম এম) দলর সাংসদ প্রকাশ আম্বদকর বলন, রাষ্ট্রীয় স্বয়ংসবক সংঘর নাগপুরর
সদর দফতর কানদিন জাতীয় পতাকা তালা হয় না। কারণ, ওরা জাতীয় পতাকার মর্যাদাই দয়
না। প্রকাশর বক্তব্যর রশ টন বিরাধীরা তুমুল হই-হট্টাগাল শুরু করন। আর এস এস-ক
'জাতীয়তা-বিরাধী' আখ্যাও দওয়া হয়। প্রকাশ বলন, ১৯৯৮ সাল ঠিক হয়ছিল- আর
এস এস নিজ জাতীয় পতাকা না তুললও বিভিন্ন রাজনৈতিক সংগঠন নাগপুরর সদর দফতর ত্রিবর্ণ
পতাকা তুলত পারব। সইমত গতবছর একদল কর্মী স্বাধীনতা দিবসর দিন পতাকা উত্তালন করত
গিয় নিগৃহীত হন। এইবছরও সখান স্বাধীনতা দিবস পালিত হয়নি। প্রকাশর বক্তব্য উড়িয় দিয়
প্রমাদ মহাজন বলন, আমি ছাটাবলা থক আর এস এস-এর সঙ্গ জড়িত। সংঘ পরিবারর
প্রতিটি শাখা সংগঠন যথাযথ মর্যাদায় ১৫ আগস্ট বা ২৬ জানুয়ারি পালন কর। </p>

<p>একই অভিযাগ তুল
তৃণমূলর সুদীপ বন্দ্যাপাধ্যায় বলন, স্বাধীনতার এত বছর পরও আলিমুদ্দিন স্ট্রিট সি পি এমর
সদর দফতর জাতীয় পতাকা ওড় না। নিজ ওই এলাকার সাংসদ হওয়ায় ব্যাপারটা তাঁর ভালাভাব
জানা আছ বল সুদীপবাবু দাবি জানান। তাঁক সমর্থন করন কংগ্রসর প্রিয়রঞ্জন দাশমুন্সি।

</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>রাজ্য জুড়
ধরনা, বিক্ষাভ, স্মারকলিপি 
কলকাতায়
সাংবাদিকদর প্রতিবাদ সভা, মৗনী মিছিল</p>

<p>রাজ্য জুড় ধরনা, বিক্ষাভ
সমাবশ, মৗনী মিছিলর মাধ্যম বুধবার সংবাদমাধ্যমর ওপর আক্রমণর প্রতিবাদ জানালন
সাংবাদিকরা। রাজভবন রাজ্যপাল বীরন জ শাহ ও মহাকরণ উপমুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্যর
কাছ স্মারকলিপি দওয়া হয়। সাংবিধানিক কাঠামার মধ্য থক তিনি এ ব্যাপার যথাসাধ্য
করবন বল রাজ্যপাল আশ্বাস দিয়ছন। বুদ্ধবাবুও য কানও মূল্য সাংবাদিক নিগ্রহ বন্ধ
করার প্রতিশ্রুতি দিয়ছন। সাংবাদিকদর ওপর আক্রমণর বিরুদ্ধ মূল প্রতিবাদ সভাটি হয়
কলকাতার প্রস ক্লাব। সাংবাদিকদর বিভিন্ন সংগঠন ছাড়াও জলার সাংবাদিকদর প্রতিনিধিরাও
হাজির ছিলন। উপস্হিত ছিলন- গৗরকিশার ঘাষ, হমন বসু, বরুণ সনগুপ্ত, অশাক দাশগুপ্ত,
অসীম মিত্র প্রমুখ প্রবীণ সাংবাদিকরা। প্রতিবাদ সভার পর সাংবাদিকরা মৗন মিছিল বার করন। 
প্রস ক্লাবর সামন থক শুরু হওয়া মিছিল জওহরলাল নহরু রাড, ময়া রাড ধর রানি
রাসমণি রাড পৗঁছয়। সখান পুলিশ তাঁদর গতি রাধ কর। পর সাংবাদিকদর এক
প্রতিনিধি দল রাজ্যপালক স্মারকলিপি দিত যান। সন্ধ্যায় প্রস ক্লাবর সভাপতি পথিক ঘাষ ও
সম্পাদক তপনায়ন ঘাষর নতৃত্ব মহাকরণ উপমুখ্যমন্ত্রীক স্মারকলিপি দওয়া হয়। </p>

<p>শুধু কলকাতা নন, রাজ্যর
প্রায় প্রতিটি জলা সদর ও বড় শহর সাংবাদিকরা কালা ব্যাজ পরন, মিছিল করন ও প্রশাসনর
কর্তাদর হাত স্মারকলিপি দন। মহাকরণ নিগ্রহর অভিযাগ রাজ্য কা-অর্ডিনশন কমিটির য
চারজনর নাম এফ আই আর করা হয়ছিল, তাঁরা বুধবার আদালত আত্মসমর্পণ করন। এঁদর
আগাম জামিন মঞ্জুর হয়ছ। 
</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>ডুবন্ত রুশ সাবমরিন আটক ১১৮ নাবিক 
পরমাণু শক্তিচালিত সাবমরিন
'কারস্ক'-এর ১১৮ জন নাবিক টানা পাঁচদিন বন্দী হয় আছন। তব, এঁদর মধ্য কতজন বঁচ
আছন কিংবা জলযানটির মধ্য কতটা অক্সিজন রয়ছ তা নিশ্চিত নয়। শষ চষ্টা হিসাব,
অত্যাধুনিক ব্রিটিশ উদ্ধারকারী সাবমরিন এল আর-৫ ঘটনাস্হল পাঠানা হচ্ছ। তব, শনিবারর
আগ সটা ঘটনাস্হল পৗঁছব না। ব্যারন্ট সাগরর কাদামাখা জল সাবমরিনটির প্রায় পুরাটাই
ডুব থাকায় সার্চ লাইটর সাহায্য নিয়ও উদ্ধারকারী দল প্রকৃত অবস্হান বুঝত পারছ না।
</p>

<p>মহন্দ্র
এলন 
ফিজির ক্ষমতাচ্যুত
প্রধানমন্ত্রী মহন্দ্র চৗধুরি দশদিনর ভারত সফর দিল্লিত এস পৗঁছছন। প্রধানমন্ত্রী
অটলবিহারী বাজপয়ীর আমন্ত্রণই তাঁর ভারত আসা। দিল্লি বিমানবন্দর তাঁক স্বাগত জানাত
উপস্হিত ছিলন কৃষিদফতরর রাষ্ট্রমন্ত্রী ছাওবা সিং এবং হরিয়ানার মুখ্যমন্ত্রী ওমপ্রকাশ চৗতালা।
উল্লখ্য, মহন্দ্র চৗধুরির কয়কজন আত্মীয় হরিয়ানাতই বসবাস করন। প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী
বাজপয়ীর সঙ্গ মহন্দ্র দখা তা করবন-ই, তাছাড়া রাষ্ট্রপতি ক আর নারায়ণন এবং বিদশমন্ত্রী
যশবন্ত সিনহার সঙ্গও তিনি সৗজন্যমূলক সাক্ষাত করবন। </p>

<p>উপদ্রুত
অঞ্চল চায় এনডিএ দল 
সিপিএমর সন্ত্রাস দখত
আসা এনডিএ প্রতিনিধি দল পশ্চিমবঙ্গ রাষ্ট্রপতি শাসনর সুপারিশ করছ না। তার বদল মদিনীপুর
ও হুগলি জলার কয়কটি ব্লক-ক 'উপদ্রুত' হিসাব ঘাষণার কথা বলা হব। একইসঙ্গ,
আগামী বিধানসভা ভাট পশ্চিমবঙ্গ প্রচুর কন্দ্রীয় বাহিনী মাতায়নর সুপারিশও থাকব।
প্রতিনিধিদলর নতারা তলগু দশম সাংসদ বণুগাপালাচারী একথা জানিয়ছন। বৃহস্পতিবার
প্রতিনিধি দলর সদস্যরা রিপার্টটি চূড়ান্ত করত আলাচনায় বসবন। তৃণমূল কংগ্রস, সমতা
পার্টি ও শিবসনা রাষ্ট্রপতি শাসনর পক্ষ হলও টিডিপি, বিজপি এবং এমডিএমক এর তীব্র বিরাধী,
বণুগাপালাচারী জানান, সাধারণ মানুষর সঙ্গ কথা বলই বাঝা যাচ্ছ তাঁরা তীব্র আতঙ্ক
ভুগছন। ফর হামলা শুরু হব এই আশঙ্কায় অনক কথাও বলত সাহস পাননি। তব, মদিনীপুর
ও হুগলির পরিস্হিতিক গাটা রাজ্যর আইনশৃ্ঙখলার প্রতিফলন বল বণুগাপালাচারী মন করন
না।</p>

<p>
</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>আজকাল</p>


 বি জ পি বন্দনা! 'বঙ্গাল' কাঁপাত চান
     ঘিসিং 
 নিগ্রহর প্রতিবাদ 
     বিক্ষাভ মিছিল
     সাংবাদিকরা 
 তদন্ত কমিশন হল, প্রমাণ না হলই সুভাষর
     শাস্তি 
 দু'মাস ধরই জ্বর সপ্টিসিমিয়া 
     গভীর কামায়
     কুমারমঙ্গলম 
 'উকিলর
     চিঠি পাঠায়নি! সাহসই নই কপিলর' 
     অর্ধক যুদ্ধ জিত বিন্দ্রা কিছুটা শান্ত


<p>আনন্দবাজার 
পত্রিকা</p>


 কালা ব্যাজ পর
     সাংবাদিকদর প্রতিবাদসভা, মৗনী মিছিল ঃ আদালত আত্মসমর্পণ অভিযুক্ত চার জনর
     
     সাংবাদিকদর সঙ্গ
     সংঘাত কাঅর্ডিনশন 
 রাজধানীত দিনভর ধর্না, লাকসভায় তুলকালাম
     
 সাংবাদিক-নিগ্রহ বন্ধ ব্যবস্হা চান
     রাজ্যপাল  
 আধা কামায় মৃতু্যর সঙ্গ যুঝছন
     কুমারমঙ্গলম 
 স্বাধীনতা-যাদ্ধাদর
     বিক্ষাভ শাহর চা-চক্র ছাড়লন বসু 


<p>গণশক্তি</p>


 রললাইন রক্ষণাবক্ষণ
     গাফিলতির জর 
     পার্কসার্কাসর কাছ
     মালগাড়ি বলাইন, দুর্ভাগ নিত্যযাত্রীরা 
 রাজ্য কন্দ্রীয় হস্তক্ষপর দাবিত সংসদ
     তৃণমূল-বি জ পি এক রা 
 বি জ পি অফিস রিভলবার দিত গিয় হাতনাত
     ধৃত সাংবাদিক 
 মহাকরণসহ রাজ্যজুড় কর্মচারী বিক্ষাভ
     
     সাংবাদিকদর
     একাংশ প্রতিক্রিয়ার শক্তির সঙ্গ হাত মিলিয়ছন: কা-অর্ডিনশন 
 এরাজ্য
     লগ্নী টানত দায়িত্ব ম্যাকিনসক 


<p>প্রতিদিন</p>


 হস্তক্ষপ করত পারন অটল
     ঃ ঘাষণায় ক্ষুব্ধ বামরা 
     রাজ্যর অশান্তি নিয়
     সংসদও তুলকালাম 
 সাংবাদিক নিগ্রহ ক্ষুব্ধ সিপিএম সাংসদ বললন,
     এমার্জন্সির সংকত  
 নিগ্রহর প্রতিবাদ পথ নম মুখর হলন
     সাংবাদিকরা 
 সাংবাদিকরা অস্ত্র পৗঁছানার কাজও করছন:
     অনিল  
 স্ঙঘ,
     সিপিএমর দপ্তর নিয়ও প্রশ্ন 
     লালকল্লায় জাতীয় পতাকা বলুন! ক্ষুব্ধ কন্দ্রীয় মন্ত্রী


<p>বর্তমান</p>


 সাংবাদিক নিগ্রহ: তীব্র বিতণ্ডা, উত্তাল লাকসভা,
     খতিয় দখবন আদবানি 
 ট্যাঙ্কার বলাইন, শিয়ালদহ ট্রন চলাচল
     বিপর্যস্ত, দুর্ভাগ 
 কলকাতায় সাংবাদিকদর অভিনব মৗন মিছিল
     
 গুরুতর অসুস্হ কুমারমঙ্গলম 
 জ্যাতি
     বসু আর ভাট দাঁড়াচ্ছন না বুদ্ধদব নির্বাচন কন্দ্র পাল্টাবন না 


<p> </p>






</body></text></cesDoc>